<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Perso | Bob Maerten, le Blog]]></title>
  <link href="http://bobmaerten.github.com/blog/categories/perso/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://bobmaerten.github.com/"/>
  <updated>2012-07-18T23:23:01+02:00</updated>
  <id>http://bobmaerten.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bob Maerten]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Bonne résolution 2012 v2.0]]></title>
    <link href="http://bobmaerten.github.com/bonne-resolution-2012"/>
    <updated>2012-01-06T16:34:00+01:00</updated>
    <id>http://bobmaerten.github.com/bonne-resolution-2012</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Eh oui, bonne au singulier car je n'en aurai qu'une seule cette année et v2.0 car c'est une des résolutions
de l'année dernière que je n'ai pas pris la peine de mettre en œuvre : apprendre à taper au clavier avec une
disposition (layout) <em>bépo</em>.</p>

<!--more-->


<p>Cette année, ce sera différent car je viens de commander un clavier dédié à cet apprentissage sur le site de
<a href="http://typematrix.com/bepo.php">TypeMatrix</a>.
<img src="http://www.typematrix.com/images/bepo/2030usb_fr_bepo_640x268.png"></p>

<p>Fortement conseillé par mes amis
<a href="https://twitter.com/#!/le_bric_a_brac">V</a>&amp;<a href="https://twitter.com/#!/vincent31416">V</a>, cette disposition de
clavier est prévue pour être beaucoup plus ergonomique que le sempiternel azery, prévu à la base il faut le
rappeler, pour taper moins vite afin que les branches de la machine à écrire ne se coincent pas... Les doigts
bougent moins, les caractères spécifiques au français et au développement logiciel sont plus logiquement
placés.</p>

<p>Alors évidement, on peut utiliser n'importe quel clavier pour écrire en bépo. Seulement, je souhaitais un
changement flagrant afin de bien préparer mon cerveau à cette nouvelle disposition. C'est pourquoi mon choix
s'est porté sur l'achat d'un clavier TypeMatrix qui propose depuis peu le bépo en terme de <em>layout</em> (on
trouve les classiques azerty et qwerty, mais également dvorak duquel s'inspire bépo).</p>

<p>L'autre avantage de ce type de clavier, c'est que certaines touches sont organisées différemment comme les
touche <em>Entrée</em> et <em>Retour arrière</em> qui sont placée au milieu du clavier afin qu'elles soient pressées avec
l'index (doigt fort) au lieu de l'oriculaire (doigt généralement le plus faible). Les touches majuscules
restant sur les doigts faible, mais avec une taille identique de chaque coté.</p>

<p>Ce type de clavier ainsi que la disposition bépo me séduisent, et maintenant que le pas est franchi, reste plus qu'à essayer,
et persister car il parait que l'apprentissage est un peu long pour rattraper une vitesse de frappe équivalente sur un clavier classique,
mais qu'une fois le mapping mental effectué, il est possible d'atteindre des <a href="http://www.dailymotion.com/video/xaf9ee_typematrix-2030-bepo-92-mpm_tech">vitesses très intéressantes</a> (c'est assez frappant de voir sur cette vidéo la position relativement statique des mains comparée à une frappe sur un clavier azerty).</p>

<p>Bien entendu, je ferai un petit retour à chaud une fois le clavier reçu.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
